% ==============================================================================
% TCC - Gustavo Storck Andrade de Souza
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

%\hl{Texto.}

%\hrulefill

% A \textbf{Introdução} deve conter de \textbf{3 a 5 páginas}. Primeiramente, deve ser colocada a
% Descrição do trabalho, a qual apresenta o contexto do trabalho e a definição do escopo do
% mesmo. Deve-se delimitar o escopo do trabalho de forma que haja condições
% técnicas suficientes para que o mesmo seja concluído em tempo hábil.

% -> Fonte: (A era das Revoluções, Eric J. Hobsbawn)

Vivemos em mundo cada vez mais conectado, estima-se que 56,1\% da população mundial tem acesso à Internet, esse processo desencadeou mudanças profundas na sociedade. Em 1833 o serviço postal de Paris a Strasburgo levava 36 horas, a notícia da queda da bastilha chegou a Paris em 13 dias. Hoje podemos enviar uma mensagem para qualquer lugar do mundo em uma fração de segundos. Nossa forma de se comunicar, fazer compras, buscar informação, administrar nosso dinheiro foi totalmente alterada em menos de um século. 

No meio desse processo de evolução e transformação um dos mecanismos fundamentais é o software, ele define como um determinado problema será efetivamente resolvido, fazendo a interface entre a demanda do usuário e o poder computacional para obter uma solução. Um dos principais desafios na elaboração de um software é desenvolver com qualidade, não bastando focarmos apenas no resultado do problema. Certamente é importante alcançarmos um objetivo, seja ele fazer um cálculo ou realizarmos um pagamento a um amigo, mas também devemos dar valor ao processo de resolução do problema. Um software bem desenvolvido garante estabilidade, escalabilidade, fácil manutenção, quando esses fatores são atingidos conseguimos uma melhor experiência do usuário, economia de dinheiro e tempo. Este trabalho propõe estudar como podemos construir esse tipo software e então aplicar essas metodologias no desenvolvimento de um aplicativo.

O desafio que iremos resolver está inserindo no  contexto da plataforma Eventu, um sistema para organização e gerência de eventos. Através dela é possível criar e personalizar um site e aplicativo nativo (Android e iOS) para um evento. Existem 3 atores no sistema:

\begin{itemize}
\item Contratante: cliente da Eventu, é quem solicita o serviço, define o escopo e funcionalidades gerais. A visão dele é usada para customizar a identidade visual do produto. Também pode solicitar que sejam desenvolvidas funcionalidades específicas;
\item Gerente: administradores do evento, definidos pelo contratante. Possuem a função de editar, inserir informações, cadastrar preço, número de vagas, ativar funcionalidades,  visualizar estatísticas e questionamento dos usuários, enviar notificações \textit{push} para o \textit{App}, enviar  e-mails. Todas as atividades do gerente são realizadas pelo site. Podem ter papéis limitados, permitindo apenas um conjunto de ações no sistema;
\item Usuário: participantes do evento, que se cadastram no evento, nas atividades, realizam o pagamento e consomem o conteúdo oferecido.
\end{itemize}

A interação desses atores é feita por meio do:

\begin{itemize}
\item Site: 
\begin{itemize}
\item Para o gerente: possibilita toda interação com o sistema, através de um \textit{dashboard} é possível personalizar e obter estatísticas do evento, por ele são feitas as configurações que devem refletir tanto no site quanto nos aplicativos;
\item Para os usuários: é possível criar uma conta, escolher as atividades que pretende participar, comprar o ingresso e visualizar informações básicas do seu perfil, como atividades cadastradas e status da transação.
\end{itemize}

\item Aplicativos: são destinados aos participantes do evento, nele deve ser possível visualizar todas as atividades do evento, podem ter meios de avaliação, localização, perguntas e materiais para \textit{download}, permitir que o usuário favorite, adicione ao seu calendário. Os \textit{Apps} permitem que o usuário faça login, que é integrado ao cadastro feito pelo site, sendo possível ver, a partir desse momento, informações específicas como número do seu ingresso, eventos escolhidos, etc.
Alguns pontos a serem considerados:

\end{itemize}

O sistema deve ser personalizável para se adequar às características do evento, possuindo o máximo de automatização.
Existem algumas configurações adicionais como inserir pontos de interesse da cidade e opção de telas para patrocinadores. 
É um requisito fundamental que o app respeite o \textit{Design System}, conjunto de recomendações para criar uma interface, de cada plataforma.

O escopo deste projeto será desenvolver o aplicativo para iOS que cumpra os requisitos da Eventu. Aplicando as metodologias que garantam a qualidade. Iremos basear no processo de software descrito na Figura~\ref{fig-projeto_software}. Todas as partes serão contempladas, mas nosso maior foco será na região destacada na figura. Aplicaremos metodologias ágeis e modernas que visem desburocratizar o processo e atingir o objetivo.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.80\textwidth]{figuras/projeto_software.png} 
\caption{Processo de software seguido neste trabalho.}
\label{fig-projeto_software}
\end{figure}



%%% Início de seção. %%%
\section{Motivação e Justificativa}
\label{sec-intro-motjus}

Em novembro de 2017, eu e meu sócio fundamos a Eventu, a demanda de mercado era clara, a maioria dos softwares para gerência de evento era muito ruim e incompleta ou muito caro suprindo mais que o necessário às demandas da organização. A ideia surgiu quando eu participava do PET (Programa de Ensino Tutorial) e trilhava meus primeiros passos no desenvolvimento de aplicativos móveis para Android. Para validar os conhecimentos aprendidos, estava construindo, em conjunto com a equipe, um aplicativo para auxiliar participantes do Enapet (Encontro Nacional dos Grupos do Programa de Educação Tutorial) e foi uma experiência muito enriquecedora.

Após o evento a tutora do grupo enxergou um grande potencial e me incentivou a empreender com essa ideia. Alguns meses depois, em 2018, após muito trabalho meu e de meu sócio, ele responsável pelo site e \textit{backend} e eu pelo aplicativo Android concluímos a primeira versão do sistema. Nesse mesmo ano conseguimos dois clientes e seus eventos foram um sucesso. Porém, problemas aconteceram: o código era extremamente difícil de dar manutenção e adicionar novas funcionalidades; alguns \textit{bugs} eram relatados mas não tínhamos como simular ou saber em qual situação aconteceram; ao alterar parte do código acabávamos inserindo problemas em outras partes que o reutilizavam; o processo de versionamento e publicação era sem controle; dentre outros. Estava claro que algo tinha que mudar. 

No ano de 2018 também tive a oportunidade de trabalhar na PicPay, um aplicativo de pagamentos usados por milhões de pessoas. Essa experiência alterou completamente a minha forma de pensar em desenvolvimento de software. Foi o início da minha busca por processos e metodologias de desenvolvimento capazes de assegurar qualidade.

Percebo que qualidade ainda é um assunto muito negligenciado, na minha formação esse tema foi abordado raríssimas vezes e de maneira superficial em muitos casos. Não existem optativas ou matérias focadas nisso, a maioria das cobranças tinha como objetivo um sistema funcional, não se preocupando em como era feita a implementação. As empresas continuam perdendo milhares de dólares com softwares mal desenvolvidos. Muitos programadores não enxergam valor, talvez imaginem que seja difícil, uma perda de tempo e possuem uma formação deficitária na área. Se não começamos a nos preocupar em desenvolver bons códigos, vamos continuar construindo códigos não escaláveis, confusos, duplicados, que foram criados para serem refeitos.


%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-intro-obj}
\textbf{Objetivo Geral:}

Desenvolver um aplicativo iOS que adote padrões de projeto e desenvolvimento, teste e implantação, garantindo estabilidade, escalabilidade e reusabilidade.


\textbf{Objetivos específicos:}
\begin{itemize}

\item Fazer a documentação dos requisitos conforme os objetivos solicitados pela Eventu;

\item Prototipar uma interface que atenda a demanda do projeto e as guidelines da Apple para aplicativos iOS;

\item Definir um projeto de software;

\item Organizar um \textit{pipeline} de desenvolvimento, que possa ser automatizado com o desenvolvimento;

\item Desenvolvimento do aplicativo;

\item Criar uma biblioteca privada que reúna os componentes gráficos que foram criados especificamente para Eventu;

\item Criar uma biblioteca pública de código aberto, para um componente gráfico que se adeque a outros projetos, usando como canal de distribuição o \textit{Pods}\footnote{https://cocoapods.org} e \textit{Swift Package Manager};\footnote{https://swift.org/package-manager/}

\item Coletar informações de uso e problemas no aplicativo;

\item Implementar testes unitários e de interface;

\item Organizar uma implantação que seja gradual e possua versionamento da base;

\item Usar essa solução na Semana da Engenharia (SENG), que ocorrerá na segundo semestre de 2019, avaliando o resultado do projeto.
\end{itemize}


%%% Início de seção. %%%
\section{Método de Desenvolvimento do Trabalho}
\label{sec-intro-met}

No início do trabalho serão feitas reuniões de requisitos e prototipação, para modelagem do sistema. As análises de requisitos terão como base os fundamentos teóricos da disciplina de Engenharia de Software já a prototipação se baseia na optativa Interface Humano Computador, além do estudo da \textit{Interface Guidelines}\footnote{https://developer.apple.com/design/human-interface-guidelines/ios/overview/themes/} da Apple, usando o Figma\footnote{https://www.figma.com/} como software de desenho das telas.

Para definir softwares auxiliares será feita pesquisa e teste dos existentes no mercado levantando custo vs. benefício para sua implantação, com apoio de suas documentações. Para temas amplos que exigem conhecimento vasto, como definição da arquitetura, linguagem de programação Swift,\footnote{https://swift.org/documentation/} desenvolvimento iOS irei me basear em livros e artigos. A escolha e desenvolvimento de bibliotecas, implementação de testes, padrões de código, integração de serviço será feito com conhecimento adquirido em participação de eventos focados no assunto, estudos de casos de grandes empresas de tecnologia, \textit{podcasts} e leitura de artigos. Pretendo mostrar que a graduação forneceu a base sólida, para que eu continue a aprender, evoluir e analisar com criticidade novas ideias propostas.



%%% Início de seção. %%%
\section{Cronograma}
\label{sec-intro-crono}

\begin{itemize}
\item Atividade 1: Ler o livro Desenvolvimento para iOS \cite{iOS-dev};
\item Atividade 2: Aprender a utilizar o Figma, para construção das telas e fluxo do Aplicativo;
\item Atividade 3: Definir um pipeline de desenvolvimento;
\item Atividade 4: Estudar sobre UX e Interface Guidelines da Apple;
\item Atividade 5: Coletar os requisitos do sistema Eventu;
\item Atividade 6: Ler o livro Scrum \cite{scrum};
\item Atividade 7: Desenvolver o protótipo do Aplicativo;
\item Atividade 8: Estudar sobre arquiteturas e padrões iOS;
\item Atividade 9: Estudar e implantar o \textit{tracking} de eventos e \textit{bugs};
\item Atividade 10: Buscar e testar ferramentas de gerência e controle de versão, com integração automática;
\item Atividade 11: Estudar sobre teste unitário e teste de interface;
\item Atividade 12: Estudar sobre CI, CD, e publicação;
\item Atividade 13: Disponibilizar o aplicativo para a SENG;
\item Atividade 14: Efetuar correções e aprimoramentos;
\item Atividade 15: Desenvolver a biblioteca privada;
\item Atividade 16: Desenvolver e publicar a biblioteca pública;
\item Atividade 17: Analisar o resultado;
\item Atividade 18: Desenvolver código iOS e implenetar testes.
\end{itemize}

%%% Tabela de Atividades - Inicio %%%

\begin{table}[H]
\centering
\label{tabela-intro-atividades}
\footnotesize
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\cline{2-13}
\multicolumn{1}{l|}{} & \textbf{Jan} & \textbf{Fev} & \textbf{Mar} & \textbf{Abr} & \textbf{Mai} & \textbf{Jun} & \textbf{Jul} & \textbf{Ago} & \textbf{Set} & \textbf{Out} & \textbf{Nov} & \textbf{Dez} \\ 
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 1}} & X & X &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 2}} & X &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 3}} &  &  & X &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 4}} &  & X &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 5}} &  & X &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 6}} &  & X & X &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 7}} &  &  & X &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 8}} &  &  &  & X & X &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 9}} &  &  &  & X &  &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 10}} &  &  &  & X &  &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 11}} &  &  &  &  & X & X &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 12}} &  &  &  &  &  & X &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 13}} &  &  &  &  &  &  &  &  & X &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 14}} &  &  &  &  &  &  &  &  & X & X &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 15}} &  &  &  &  &  &  &  & X &  &  &  &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 16}} &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & X &  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 17}} &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & X \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 18}} &  &  & X & X & X & X & X & X & X &  &  &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

%%% Tabela de Atividades - Fim %%%